<cesDoc id="sin-w-features-634" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-634.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>සමගි
සන්ධානය බිඳී ගියේ පක්ෂ දේශපාලනයට </p>

<p>ගිජුවීම නිසයි</p>

<p> </p>

<p>උතුරු නැගෙනහිර ගැටුම, රටේ    මානව අයිතිවාසිකම්  ඉතා බරපතල අන්දමින් උල්ලංඝනය වීමට හේතු සාධක වී ඇතැයි ශ්රී ලංකාවේ
මානව අයිතිවාසිකම් පිළිබඳ කරුණු සොයා බලන විචාරකයෝ සඳහන් කරති. ඒ යුද ගැටුමේ
බලපෑම එකී දෙපළාතට පමණක් නොව මුන්ථ රටටම එල්ල වී ඇතැයිද ඔවුහු ප්රකාශ කරති. උතුරු
නැගෙනහිර ගැටුම හා කිසිම සම්බන්ධයක් නැතිවද, සාමාන්ය අපරාධ පරීක්ෂණ
කටයුතුවලදීත්, විවේචනාත්මක ලේඛනයෙහි යෙදෙන පුවත්පත් කලාවේදීන් නිහ' කරනු පිණිස
අපහාස නීතිය අයුතු ලෙස යොදා ගැනෙන අවස්ථාවලදීත් මානව අයිතිවාසිකම් ඉතා දරුණු
ආකාරයෙන් උල්ලංඝණය වන බවත් ඒ විචාකරයෝ පෙන්වා දෙති. ඒ කෙරෙහි අදාළ අංශවල
දීඩි අවධානය වහාම යොමු විය යුතුබවද ඔවුහු සහමුලින්ම වෙනස් කිරීමට නම්, ඉතා පුන්ථල්
පරාසයක ජන කොටස්වල මෙන්ම එක් එක් පුද්ගලයාගේද අයිතිවාසිකම් හා සම්බන්ධ ගැටලූ සඳහා
කල් පවත්නා විසඳුම් සොයාගැනීම අත්යවශ්යව තිබේ. එවැනි විසඳුමක් සොයාගැනීම බොහෝ බාධක
නිසා වසර ගණනක් වැළකී තිබෙන අතර, ඒ බාධකවලින් කිසිවක් හෝ ශ්රී ලංකාවේ
පාර්ලිමේන්තු දේශපාලන ජනතා සමගි සන්ධානය සඳහා අවශ්ය ජාතික එකඟතාව ගොඩනගා ගන්නට
ඉදිරිපත් කැරුණු ආණ්ඩුක්රම ව්යවස්ථා සංශෝධනය කි්රයාත්මක කරන්නටද රජයට ඉඩක් නොලැබිණි.</p>

<p>රජයත් කොටි සංවිධානයත් අතර පැවැත්වුණු
හැම සාකච්ඡාවකදීම දොපර්ශ්වයේ අන්යොන්ය අවිශ්වාසය එක් අතකින් ප්රධාන බාධකයක්ව පැවැති
අතර පාර්ලිමේන්තුවේ විරුද්ධ පාර්ශ්වයේ ප්රධාන කණ්ඩායම වී සිටි එක්සත් ජාතික පක්ෂය සමග
කි්රයාකාරී එකඟතාවක් ඇති කර ගන්නට රජය අපොහොසත් වීම තවත් බාධකයක් විය.</p>

<p>බෙදුම්වාදී ගැටුමත් ජනතා සමගිය කරා
යොමුවන මගක් සකසා ගන්නට අදාළ සියලූ කණ්ඩායම් අපොහොසත් වීමත් යන කරුණු ශ්රී
ලංකාවේ මානව අයිතිවාසිකම් පිළිබඳ කි්රයාකාරීත්වය අවබෝධ කර ගැනීමේ තීරණාත්මක සාධක
වශයෙන් පවතී. ආරක්ෂක හමුදාවල අත්අඩංගුවෙහි පසුවුණු පුද්ගලයන් අතුරුදන් වීම
පිළිබඳ වාර්තා ගැටුම් පවත්නා කලාපවලින් ලැබෙන බව උදාහරණ වශයෙන් කිව හැකිය.
ආරක්ෂක හමුදාවල වධහිංසා මෙන් ස්ත්රී දොෂණ පිළිබඳ වාර්තාද ඒ පළාත්වලින් අසන්නට
ලැබේ. (අපරාධ පරීක්ෂණ කි්රයාවලියේදීද වධ හිංසා ඉතාම පිළිකුල් සහගත මට්ටමකින් සිදුවන
බව සඳහන් කළ යුතුය.) තවත් බොහෝ අයිතිවාසිකම් බුක්ති විඳීමේ නිදහස ජනතාවට
අහිමි වී තිබේ. ගමනාගමන නිදහස, නිවාස අයිතිය පිළිබඳ නිදහස, අධ්යාපන හා
සෞඛ්ය පහසුකම් ලබා ගැනීමේ නිදහස යනාදිය පමණක් නොව ආහාර පාන ලබාගැනීමේ නිදහසද ගැටුම්
පවත්නා කලාපවල වෙසෙන සාමාන්ය ජනතාවටත් සිය ගේ දොර වලින් අවතැන් වූ ජනතාවටත් අහිමි
වී තිබෙන අයිතිවාසිකම්වලින් කීපයක් පමණකි. හදිසි නීති රෙගුලාසිද ඔවුන් හැම දෙනා ගේම
ජීවිත කෙරෙහි බලපාන්නේය.</p>

<p>දීශ්රී ලංකාවේ මානව අයිතිවාසිකම්
පිළිබඳ තත්ත්වය- 2000" නමැති මේ වාර්තාව ඉහත දීක්වුන කරුණු මෙන්ම මානව
අයිතිවාසිකම් පිළිබඳ වෙනත් කරුණුද සාකච්ඡා කරයි. එපමණක් නොව, අදාළ වෙනත්
වර්තමාන තේමාද මෙහි සාකච්ඡාවට භාජන කැරෙයි. ''ජාතික ළමා ආරක්ෂක අධිකාරිය" හා
''සාධාරණ වෙළඳ කොමිසම" යන ආයතන පිළිබඳ පරිච්ජේදද මෙහි ඇතුළත්ව තිබෙන අතර,
මානව අයිතිවාසිකම් ආරක්ෂා කිරීම හා ප්රවර්ධනය පිළිබඳ වගකීම හිමි ''නීතිය හා සමාජ
බාරකාරත්ව මණ්ඩලයද" මෙහි සාකච්ඡාවට භාජන වී තිබේ. මේ ආයතනවලට අයත් මෙහෙවර කෙබර් වුවද
ඒවාට ලැබී තිබෙන ඉඩකඩ සීමා වී ඇති අතර සම්පත් ඌනතාවද ඒ කෙරෙහි බලපා ඇත.</p>

<p>පලදායක තරගයක් හා පාරිභෝගික
ආරක්ෂාවත් ප්රවර්ධනය කිරීමේ වගකීම හිමි සාධාරණ වෙළෙඳ කොමිසම, කාර්ය මණ්ඩල හා
උපකරණ හිඟය නිසා සිය මෙහෙවර ඉටු කර ගන්නට අසමත්ව සිටී. තමන් වෙත පැවැරී තිබෙන වගකීම
ඉටු රකිනු පිණිස අවශ්ය බලතල හා සම්පත් නොමැති මෙවැනි ආයතන ප්රතිෂ්ඨාපනය කිරීම,
මේ විවේචනයේ ප්රධාන තේමාවක් බවට පත්වෙමින් තිබේ. මේ පරිච්ජේදවල මෙතෙක් කර ඇති
පරිදිම, තත්ත්වය හොඳ අතට හැරවීමේ චේතනාවෙන් මෙවැනි අඩුපාඩුකම් නොකඩවා අනාවරණය
කිරීම නිසා, ඒ ඒ ආයතන තුළ වෙනසක් සඳහා අවශ්ය ශක්තිය ජනිත වෙතියි අපේක්ෂා
කැරේ.</p>

<p>2000 ඔක්තෝබරයේ පාර්ලිමේන්තු
මැතිවරණයේදී රටේ දේශපාලන කාර්ය පද්ධතිය යළිත් වරක් උරගා බැලිණි. පාර්ලිමේන්තුවේ
ආසන තුනක බහුතරයක් පමණක් ඇතිව පොදු පෙරමුණ යටතේ හවුල් ආණ්ඩුවක් ඒ මැතිවරණයෙන්
බිහි වූයේය. ඒ මැතිවරණය පැවැත්වුණේ, ඡන්ද විමැසුණු දවසේම සිදුවුණු මිනිස්්
ඝාතන හතරක්ද ඇතුන්ථ දරුණු ප්රචණ්ඩ කි්රයා බියවැද්දීම් හා වෙනත් නොයෙක් දොෂණද
පිළිබඳ චෝදනා මධ්යයේය. සිය නිදහස් ඡන්දය ප්රකාශ කිරීමට ජනතාවට ඇති අයිතිය
උල්ලංඝනය කරමින් මැතිවරණ කාලවලදී අනෙක් වකවානුවල සිදු වනවාට වඩා බෙහෙවින් වැඩි,
බරපතල ප්රචණ්ඩ කි්රයා සිදුවීම ප්රජාතන්ත්රවාදයට සරදමකි. කොටි සංවිධානයේත් මැතිවරණ ප්රචාරක
රැස්වීම්වලට බෝම්බ ප්රහාර එල්ලවීම නිසා හෝ මැතිවරණය තරග කළ පක්ෂ අතර සිදුවුණු
මැරකම්, බිය වැද්දීම් හා වෙනත් ප්රචණ්ඩ කි්රයා නිසා හෝ ජනතාවගේ මූලික අයිතිය හා
සම්බන්ධ කාලයක් භිෂණ සමයක් බවට පත්වී තිබේ. මැතිවරණය පැවැත්වුණේ, හදිසි නීති
රෙගුලාසි යටතේය. හමුදා කටයුතු පිළිබඳව තොරතුරු වාරණයට ලක් කරන බලතලද ඒ
රෙගුලාසිවලට ඇතුළත්ය. ජාතික වැදගත්කමකින් යුත් මූලික ප්රශ්නයක් පිළිබඳ
තොරතුරු දීන ගැනීමේ අයිතිය ජනතාවට එයින් අහිමි විය. මැතිවරණ ප්රචාරක සමය තුළ රාජ්ය
සන්තක මාධ්යද ඇතුන්ථ රාජ්ය සම්පත් පාලක කණ්ඩායම විසින් අයුතු ලෙස පරිහරණය කිරීමේ වරද
කිසිදු අඩුවක් නැතිව සිදුවිය. අවතැන්ව සිටින බොහෝ පුද්ගලයනට සර්ව ජන ඡන්ද අයිතිය
නොලැබේ. ඡන්ද දායකයන් වශයෙන් ලියාපදිංචි වීමේ හෝ ඡන්ද පොළකට යෑමේ හෝ ඉඩ
ප්රස්ථා ඔවුනට නොලැබේ. පාක්ෂික බැඳීම්වලින් තොර, ස්වාධීන හා කාර්යක්ෂම මැතිවරණ
අධිකාරයක අවශ්යතාව, පවත්නා මැතිවරණ නීති සමාලෝචනයේදී යළිත් ඉස්මතු වූයේය.</p>

<p>''කලින් මැතිවරණවලදී මෙන්ම ඇතැම්
දිස්ත්රික්කවල සමහර තැන්වල ප්රචණ්ඩ කි්රයා සිදුවූ බව" මැතිවරණ නිරීක්ෂකයෝ ප්රකාශ
කළහ. එහෙත් පක්ෂ අධිකාරීහු ඒ පැමිණිලි ගැන පලදායක ලෙස පරීක්ෂණ පැවැත්වීමට හෝ ඒ
වැරැදි පිළිබඳ වගකිව යුත්තන් හික්මවීම හෝ නිසි පියවර නොගත්හ. තමන් බලයට පත්
වුවහොත් දේශපාලන ප්රචණ්ඩ කි්රයා නොඉවසන බව පොදු පෙරමුණ මැතිවරණ ප්රචාරයේදී ප්රකාශ
කළ නමුත් ඒ පාලන කාලය තුළදී ද එවැනි ප්රචණ්ඩ කි්රයා නොකඩවා සිදු වූයේය.</p>

<p>එසේ වුවද, 1994 මහ මැතිවරණයෙන්
පසු සමාජය තුළ වර්ධනය වුණු පලදායක ප්රවණතාවක් ඇත්තේය. එනම් මැතිවරණ ප්රචාරයේ සියලූ
අංශ නිරීක්ෂණය කිරීමේත් එමගින් සොයාගත් කරුණු ප්රසිද්ධියට පත් කිරීමේත් මෙහෙවර බාරගත්
සිවිල් සමාජ සංවිධාන බිහිවීමයි.  රාජ්ය සන්තක
හා පෞද්ගලික අංශයේද මාධ්ය ප්රකාශනවල අඩංගු කරුණු ප්රථම වතාවට විධිමත් නිරීක්ෂණයකට භාජන
වුණේ මේ මැතිවරණයේදී බව උදාහරණ වශයෙන් සඳහන් කළ හැකිය. ඊටද අමතරව,
මැතිවරණ කාලය තුළදීම අදාළ අධිකාරීන්ගේ හැසිරීම් කෙරෙහි ඍජු බලපෑම් කරන්නට පවා
ඇතැම් සංවිධාන උත්සුක විය. පොලිස් දෙපාර්තමේන්තුව ආදී ඇතැම් ආයතන දේශපාලනකරණයට
භාජන කිරීමත් එවැනි ආයතන බිය වැද්දීමත් වැනි කටයුතුවලට එරෙහිව විකල්ප ප්රතිපත්තිය
මධ්යස්ථානය මානව හිමිකම් කොමිසමට පෙත්සමක් ඉදිරිපත් කළ බව මේ පිළිබඳ නිදසුනක්
වශයෙන් දීක්විය හැකිය. නිදහස් හා සාධාරණ මැතිවරණයක් තහවුරු කරනු සඳහා පොලිසියට
දෙනලද සියලූ උපදෙස්, නියෝග හා නිකුත් කරන ලද චක්රලේඛ යනාදී සියල්ලම ප්රසි්ද්ධ
කරන මෙන් මානව හිමිකම්                
fldñiu ue;sjrK flduidßiajrhdf.ka b,a,d isáfha ta fm;aifï m%;sM,hla
jYfhks'</p>

<p>මැතිවරණ ප්රචාරයේදී සිදුවන ප්රචණ්ඩ කි්රයා
කෙරෙහි සිවිල් සමාජය දක්වන ප්රතිචාරය, දේශපාලන මැරකම්වලට එරෙහි
උද්ඝෝෂණයකි. දේශපාලන ප්රචණ්ඩ කිි්රයා හා ගැටුම් වඩ වඩාත් නරක අතට හැරෙත්ම අවම
වශයෙන් පොදු ජනතාවගෙන් එක්තරා කොටසක් හෝ විකල්ප හා ප්රබල දේශපාලන කි්රයාමාර්ග
ඔස්සේ ඒ කෙරෙහි ප්රතිචාර දක්වති.</p>

<p>ශ්රී ලංකාවෙහි ක්රියාත්මක වන සමානුපාතික
නියෝජනය නිසා, සුන්ථ ජන කොටස්වලටත් කුඩා දේශපාලන පක්ෂවලටත් රජයට සම්බන්ධ වී
ජනතාව නියෝජනය කිරීමේ ඉඩකඩ සැලැසෙයි. විශේෂයෙන් පාර්ලිමේන්තුවේ අතිබහුතර ආසන සංඛ්යාවක්
නොමැතිව බිහිවන ආණ්ඩු වෙත සිය සහයෝගය පළ කරමින් සිය ප්රයෝජනය සඳහා කේවල්
කිරීමේ ප්රබල අවස්ථාද එමගින් සුන්ථ ජන කොටස්වලටත් කුඩා දේශපාලන පක්ෂවලටත් උදාවෙයි.
සුන්ථ ජන කොටස්වලට ඇහුම්කන් දීමේ ඉඩකඩ, දේශපාලන කි්රයාවලියේ නිසැක වාසියට
හේතුවන අතර, බහුවාර්ගික දේශපාලන සංස්කෘතියේ වර්ධනය සඳහා සමානුපාතික
නියෝජනයෙන් ප්රමාණවත් දයකත්වයක් පිරිනැමී නැත. දීසර්ව ජන ඡන්ද අයිතිය" පිළිබඳ
පරිච්දෙයෙහි දීක්වුණු පරිදි, ව්යවස්ථා දායකය, පුන්ථල් දේශපාලන සන්ධාන සහිතව
වුවද විශාල වශයෙන් බෙදී ගොස් තිබේ.</p>

<p>ස්වකීය හෘදය සාක්ෂියට එකඟව,
බියෙන් සැකයෙන් තොරව සර්ව ජන ඡන්ද අයිතිය පාවිච්චි කිරීමේ නිදහස තහවුරු කරනු පිණිස හැකි
සෑම ප්රයත්නයක්ම දීරිය යුතු යැයි අපි පසුගිය අවුරුද්දේ ලිව්වෙමු. දීඑහෙත්, එවැනි
පියවරක් නොගැනුණු බව පැහැදිලිවම පෙනේ. ප්රජාතාන්ත්රික කි්රයා දාමයකදී ජනතාවගේ මූලික
හිමිකමක් වන, නිදහසේ ඡන්දය ප්රකාශ කිරීමේ අයිතිය ශ්රී ලංකාවෙහිදී නොයෙක් බාධකවලට
ගෝචරව පැවැතීම ඛේදජනකය. මෙහි ඡන්දය ප්රකාශ කරන්නන්ගේ සංඛ්යාව සාපේක්ෂ වශයෙන්
විශාල වුවද යථාර්ථය එයයි. </p>

<p>ඡන්ද විමසීම පිළිබඳ කි්රයාවලියෙන්
වසරේ අග භාගයේදී කිසියම් අන්ධකාරයක් පැතිරුණු නමුත්, රජයත් කොටි සංවිධානයත් අතර
සාම සාකච්ඡා සඳහා පහසුකම් සැලැසීමට නෝර්වේ රජය විසින් පත් කැරුණු නෝර්වේ
නියෝජිතයාගේ පැමිණීමෙන් පසු 2000 වසර ආරම්භ වූයේ බලාපොරොත්තු සහගතවය. තුන්වැනි
පක්ෂයක සහභාගිත්වය ගැන රජය මුලදී දීක්වූ විරුද්ධත්වය සැලැකිල්ලට භාජන කරන විට,
ඇතිවී තිබෙන මේ අලූත් තත්ත්වය, දෙපාර්ශ්්වයටම පිළිගත හැකි සාම ක්රියාදාමයකට
උපකාරී වන වර්ධනයකැයි නිගමනය කළ හැකිය.</p>

<p>විදේශීය නියෝජිතයා ඔහුගේ නිහ'
රාජ්යතාන්ත්රික කටයුතු තිරය පසුපසින් කි්රයාත්මක කර ගෙන යද්දී. මේ වසර (2000)
තුළද උතුරෙහි බරපතල ගැටුම් හට ගත්තේය. ප්රදේශයේ පදිංචිකරුවන් අවතැන් වීමේ අලූත්
රැල්ලක්ද නැගී ආයේය. කොටි සංවිධානය යාපනය යළිත් අත්පත් කර ගන්නට අර අඳිද්දී
ජනාධිපතිනිය මැයි මාසයේදී රට යුදමය තත්ත්වයක පිහිටුවූවාය. කොටි සංවිධානය ඒ සඳහා මාන
බලන්නට වූයේ, අලිමංකඩ පාලනය හමුදාව වෙතින් පැහැර ගැනීමෙන් අනතුරුවය. මැයි
මාසයේදී ප්රකාශයට පත් කැරුණු හදිසි නීති රෙගුලාසි මගින් පොලිසියටත් ආරක්ෂක
හමුදාවලටත් එතෙක් පැවැරී තිබුණු විශේෂ බලතලවලටද වැඩිමනත් බලතල පවරා දෙන ලද්දේය.
එය, හදිසි රෙගුලාසි පිළිබඳ පරිච්ජේදයෙහි විස්තර කැරිණි.</p>

<p>හමුදාව යාපනය සිය ග්රහණයෙහිම තබාගත්
අතර, වසර අවසානයේදී කොටි සංවිධානය, (1994 දී ඔවුන් ඉදිරිපත් කළ
කොන්දේසිවලට සමාන) ඇතැම් කොන්දේසි පිළිගන්නේ නම් සාකච්ඡාවලට කැමැති බව
අඟවනු සඳහා ඒකපාර්ශ්වීය සටන් විරාමයක් ප්රකාශයට පත් කෙළේය. රජය ඊට ප්රතිචාර වශයෙන්
සටන් විරාමයක් ප්රකාශයට පත් නොකළ නමුත් සටන්වල දීඩි බව අඩු කෙළේය. අපේක්ෂාවේ
මන්දාලෝකයක් මෙසේ පැවැතියද ඍජු සාකච්ඡා ආරම්භ වන්නට කළින් ඉවත් කර ගතයුතු
බාධක කීපයක් තිබෙන බවත් මෙහිදී සඳහන් කළ යුතුය. යෝජිත ආණ්ඩු ක්රම ව්යවස්ථා
සංශෝධනය ඉදිරියට ගෙන යෑමට රජයට ශක්තියක් නොතිබුණු බව සංශෝධන කෙටුම්පත
ඔක්තෝබරයෙදී පාර්ලිමේන්තුවට ඉදිරිපත් කැරුණු අවස්ථාවේදීම පැහැදිලිව පෙනිණි.</p>

<p>ප්රමාණවත් ආණඩු ක්රම ව්යවස්ථා ප්රතිසංස්කරණයක්
නොමැතිව බෙදුම්වාදී ගැටුම සඳහා ඊට ඔරොත්තු දෙන විසඳුමක් සොයාගත හැක්කේ කෙසේද යන්න
සිතීම පවා දුෂ්කරය. සාර්ථක සාම ක්රියාදාමයක ආරම්භය සඳහා පවා ආණ්ඩු ක්රම ව්යවස්ථා
ප්රතිසංස්කරණයක් අවශ්ය විය. එවැනි ක්රියාවලියක් හදිසියෙන්ම අවශ්ය වන අතර, ඉන්
බැහැරව, උතුරු නැගෙනහිර ප්රදේශවල බෙහෙවින් ව්යාප්ත වී තිබෙන හිමිකම් උල්ලංඝනය
තුරන් කිරීම සඳහා පලදායක වැඩ පිළිවෙළක් යොදාගත හැකි නොවේ. අභ්යන්තර වශයෙන්
අවතැන් වූ පුද්ගලයන්ගේ තත්ත්වය මෙහිදී උදාහරණයකට ගනිමු. ජිනීවා ප්රඥප්තියේ තුන්වැනි
පොදු වගන්තියෙහි දීක්වෙන අවම මානව අවශ්යතා සපුරාලීමෙන් සාමාන්ය ජනතාවගේ දුෂ්කරතා
දුරලීමට ගැටුමට සම්බන්ධ දෙපාර්ශ්වයම කටයුතු කළද, මෙතෙක් ඔවුන් එවැන්නක්
කරන්නට උත්සාහයක් දරා නැත. විශාල වශයෙන් පුද්ගලයන් අවතැන්වීමත් එහි විපාක වශයෙන්
සිදුවන හිමිකම් උල්ලංඝනයත් තවදුරටත් පවතිනවා ඇත.</p>

<p>ගැටුම් පවත්නා ප්රදේශවලින් සාමාන්ය
වැසියන් තවදුරටත් පලා යනු ඇති අතර, ප්රමාණවත් නොවන වාසස්ථාන, රැකියා
අවස්ථා හිඟය, ඌන වෛද්ය හා අධ්යාපන පහසුකම් යනාදී දුෂ්කරතා මැද ජීවත්වන්නටද ඔවුනට
සිදුවනවා ඇත. දීඅභ්යන්තර අවතැන් වීම් පිළිබඳ මාර්ගෝපදේශක මූලධර්මවල" වැදගත්කමත්
ශ්රී ලංකාවෙහි ඒවා කි්රයාත්මක කිරීමේ අවශ්යතාවත් වාර්තාවේ දීඅභ්යන්තර වශයෙන් අවතැන්
වූවෝ" යන මාතෘකාව යටතේ විස්තර කැරිණි.</p>

<p>අවතැන් වීම බොහෝ දෙනෙකුට දීර්ඝ
කාලීන ඉරණමකට මුහුණදීමක් බව 2000 ඔක්තෝබරය උදා වී ගෙවී යද්දී අපට සිහිපත් විය.
මුස්ලිමුන් ලක්ෂයක් පමණ දෙනා යාපනයෙන් මෙන්ම අවට ප්රදේශවලින්ද 1990 ඔක්තෝබරයේදී
පන්නා දීමුණු අතර, තවමත් ඔවුහු සිය නිවෙස් බලා ආපසු එන්නට අපොහොසත්ව සිටිති.
ඉහත දීක්වුණු පරිච්ජේදයෙහි සඳහන් පරිදි ඔවුන්ගේ දුක් ගැනවිලි දීන් වඩාත් සංකීර්ණ තත්ත්වයකට
පත්ව තිබේ. ඔවුන් අවතැන් වී වසර දහයකට වැඩි කාලයක් ගත වී ඇති හෙයින් ඔවුන්ගේ
ගේදොර ඉඩකඩම්වල පිටස්තරයන් පදිංචිවීමටද පටන්ගෙන ඇත.</p>

<p>ද'ුවමට හසු නොවී වැරැදි කරන්නට ඇතැමුනට
ඉඩ ලැබී තිබීම ශ්රී ලංකාවේ ප්රධාන ගැටලූවක් වී තිබෙන අතර, මහා පරිමාණයෙන් මානව හිමිකම්
අඛණ්ඩව උල්ලංඝණය වීමටද එය ප්රබල හේතුවක් වී තිබේ. දීශ්රී ලංකා සිවිල් අයිතිවාසිකම්
සංවිධානය" පෙන්නා දෙන පරිදි 2000 ඔක්තෝබරයේදී බිර්ණුවැව පුනරුත්ථාපන කඳවුරෙහි සිටියවුන්
28 දෙනකුගේ කුරිරු ඝාතනය, 1983 ජූලියේ වැලිකඩ බන්ධනාගාරයෙහි සිටි දමිළ
සිරකරුවන් 52 මරා දීමීමේ සිද්ධිය සිහිපත් කරන්නකි. වැලිකඩ ඝාතනය සම්බන්ධයෙන්
කිසිවකු නීතිය ඉදිරියට නොපැමිණවුණු අතර, සිය සිරකරුවන් ආරක්ෂා කරන්නට රජය
අසමත් විණැයි යන මතයක් පමණක් නොව රජය එවැනි ඝාතන ඉවසතියි යන හැඟීමක්ද එයින්
ජනතාව අතර ඇතිවිය. ඊට අමතරව ''මිනිසාගේ අවංකභාවය" යන පරිච්ජේදය යටතේ එන කරුණුවල
දීක්වෙන පරිදි හමුදාවට බාරවන ළමා සෙබන්ථන් පිළිබඳවද මේ ඝාතන නිසා ගැටලූවක් මතුවී
තිබේ. තරුණ කටයුතු අමාත්යාංශය යටතේ පවත්නා මේ පුනරුත්ථාපන කඳවුරෙහි එසේ බාරවන
ළමා (කොටි) සොල්දාදුවන්ද සෙසු පිරිස අතර සිටින හෙයින්. දීකොටි සංවිධානයෙන්
බැහැර වන ළමා සෙබන්ථන්ගේ අනාගතය සම්බන්ධයෙන් පවත්නේ අවිනිශ්චිත තත්ත්වයකි. කොටි
සංවිධානය තමනටත් තම පවුල්වල අයටත් දඬුවම් පමුණුවතියි යන බියක්, සන්නද්ධ
හමුදාවලට බාර වන ළමා (කොටි) සෙබන්ථන් තුළ පවත්නේය. බිඳුණුවැව ඝාතනයෙන්
ඉතා පැහැදිලිව පෙනී යන පරිදි, රාජ්ය අධිකාරීනට බාරවන ළමා (කොටි) සෙබන්ථන්ගේ
ජීවිත ආරක්ෂාව තහවුරු වේද යන්න ගැන ඔවුනට සහතිකයක් නැත."</p>

<p>kS;sfhka o~qjï ,efn;shs hkak
.ek ìhla iella ke;sj we;eï mqoa.,hka isÿ l</p>

<p>කලාප තුනක හා ඉන් අනතුරුව මුන්ථ
දිවයිනේද අතුරුදන් වූවන් සම්බන්ධයෙන් සොයා බැලීමට පත් කැරුණු කොමිෂන්වල වාර්තා
කෙරෙහි රජය දීක්වූ ප්රතිචාරයද විවේචනයට භාජන කැරිණි. කොමිෂන් වාර්තාවල ප්රතිඵලයක් වශයෙන්
පොලිසියේ හා ආරක්ෂක හමුදාවල පුද්ගලයන් පිරිසකට එරෙහිව පැමිණිලි හතක් ඉදිරිපත්
කැරුණු බව දීපුද්ගලයාගේ අවංකභාවය" නම් පරිච්ජේදයෙහි දීක්වේ. එහෙත් ඒ පැමිණිලි අනුව
චෝදනා එල්ල කැරුණේ කනිෂ්ඨ නිලධාරීනට එරෙහිව පමණකි. පැමිණිලි පිළිබඳ පරීක්ෂණ
පැවැත්වූ නිලධරයෝ චූදිත ජ්යෙෂ්ඨ නිලධාරීන් ආරක්ෂා කළහ. එපමණක්ද නොවේ. අදාළ
කාර්ය පටිපාටි කි්රයාත්මක වන්නේ ඉතා මන්දගාමීවය. අදාළ අධිකාරීහු, විනය පරීක්ෂණ
පැවැත්වීමේදී ආයතන සංග්රහයේ විධිවිධාන අනුව කටයුතු නොකරති. වැරදි ගැන වග කිවයුත්තනට
ද'ුවම් පැමිණිවිණිද යන්න දීන ගන්නට නොලැබිණි. අතුරුදන්වීම් පිළිබඳ පරිච්ජේදයෙහි දීක්වෙන
පරිදි, යුක්තිය ඉෂ්ට කිරීමෙහි ලා ප්රමාණවත් දේශපාලන අභිලාෂයක් ප්රකට වී ඇත්තේ
දේශීය හා ජාත්යන්තර අවධානයට ලක් වුණු සිද්ධි කීපයකදීම පමණකි. ඒ අතුරින් පවා සාර්ථක
නෛතික පියවර ගන්නා ලද්දේ කීපයක් සම්බන්ධයෙන් පමණකි. 1989 ඇඹිලිපිටියේ සිසු
ඝාතන සිද්ධිය ඒ අතුරින් කැපී පෙනෙන්නකි. එහි වරදකරුවනට ද'ුවම් පැමිණැවිණි.</p>

<p>md¾,sfïka;=j ;=</p>

<p>මේ විෂය සම්බන්ධයෙන් අදාළ පරිච්ජේදයෙහි
සාකච්ඡා කැරෙන පරිදි මූලික අයිතිවාසිකම් පිළිබඳ අධිකරණ බලය තුළ ශේ්රෂ්ඨාධිකරණය
යළිත් නවතම මගක් ගත් තීන්දු කීපයක් ප්රකාශයට පත් කෙළේය. ධරණීය සංවර්ධනය
පිළිබඳ අයිතියත්, ස්වභාවික සම්පත් පරිහරණයේදී සර්ව ජන සමානත්මතාවට ගරු කිරීම
අතින් රජය වෙත පැවැරෙන වගකීමත් යන කරුණු ඒ තීන්දුවලට ඇතුළත් වෙයි. විශේෂ නීති
යටතේ රඳවනු ලබන්නන් ආරක්ෂා කිරීමේ ව්යවස්ථාමය ඉඩකඩ තවත් තීන්දුවකින් පුන්ථල් කැරිණි.
ජාත්යන්තර නියමාවලී පදනම් කොටගත් මේ තීන්දු මගින්, ජාත්යන්තර ප්රමිති දේශීය
නීතියෙහි අන්තර්ගත කර ගැනීමේ අවශ්යතාවද අවධාරණය කැරිණි.</p>

<p> </p>



<p> </p>



<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>